\subsection{Harmonische Schwingungen}
    \begin{theorem}{Harmonische Schwingungen}
        Bei den Harmonischen Schwingungen ist die Rücktreibende Kraft linear zur Auslenkung. Sie können vollständig durch den Sinus und Cosinus beschrieben werden!
    \end{theorem}
    \subsubsection{Rückstellende Kräfte}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Federpendel:}
                \begin{figure}[H]
                    \includegraphics[width=3cm]{Bilder/Federpendel.jpg}
                    \centering
                \end{figure}
                \begin{iequation}
                    F_{Feder} = -k_F(x-r_0) = m \cdot \ddot{x}
                \end{iequation}
            \item \textbf{Floss:}
                \begin{figure}[H]
                    \includegraphics[width=3cm]{Bilder/Flosspendel.jpg}
                    \centering
                \end{figure}
                \begin{iequation}
                    F_{Auftrieb} = -A_0 \cdot \rho \cdot g \cdot x = m \cdot \ddot{x}
                \end{iequation}
                $A_0$: Fläche \\
                $\rho$: Dichte des Verdrängten
            \item \textbf{Seil:}
                \begin{figure}[H]
                    \includegraphics[width=3cm]{Bilder/Seilpendel.jpg}
                    \centering
                \end{figure}
                \begin{iequation}
                    F_{Seil} = - E \cdot A_0 \cdot \frac{x-l_0}{l_0}
                \end{iequation}
                $E$: Elastizitätsmodul \\
                $A_0$: Querschnittsfläche des Seils \\
                $l_0$: Ruhelänge des Seils
        \end{enumerate}
    \subsubsection{Harmonischer Oszillator}
        \begin{iequation}
            \ddot{x} + \frac{k_F}{m}x = 0
        \end{iequation}
        \begin{iequation}[align*]
            & \textnormal{Ort: } & x(t) = A \cos(\omega_0 t + \phi) \\
            & \textnormal{Geschwindigkeit: } & v(t) = \frac{dx(t)}{dt} = -A \omega_0 \sin(\omega_0 t + \phi) \\
            & \textnormal{Beschleunigung: } & a(t) = \frac{dv(t)}{dt} = -A \omega_0^2 cos(\omega_0 t + \phi)
        \end{iequation}
        $\phi$: Phasenverschiebung \\
        $w_0$: ungedämpfte Eigenfrequenz \\
        \textbf{weitere Grössen:}
            \begin{iequation}[align*]
                & w_0 = \sqrt{\frac{k_F}{m}} \\
                & A = \frac{x_0}{\cos(\phi)} \\
                & \phi = \arctan(\frac{-v(0)}{x(0) \cdot w_0}) \\
                & \omega = \frac{2 \pi}{T} = 2 \pi f
            \end{iequation}
    \subsubsection{Energie}
        \begin{theorem}{Energie im harmonischen Oszillator}
            Im System des harmonischen Oszillators sind die kinetische und die potenzielle Energie des Systems Zeitunabhängig. Ihre Summe (Gesamtenergie) ist jedoch konstant.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}[align*]
            & E_{pot} = - \int_0^x F_{Rück} dx = \frac{1}{2} k x(t)^2 = \frac{1}{2} m \omega^2 x(t)^2 \\
            & E_{kin} = \frac{1}{2}m \dot{x}(t)^2 \\
            & \Longrightarrow E_{tot} = E_{pot} + E_{kin} = \frac{1}{2} m \omega_0^2 A^2 \\
            & \qquad \hookrightarrow \textnormal{Zeitunabhängig (Energieerhaltung)}
        \end{iequation}

\subsection{Gedämpfte Schwingungen}
    \begin{theorem}{Gedämpfte Schwingungen}
        Zusätzlich zur Geschwindigkeit proportionale und entgegengesetzte Dämpfungskraft.
    \end{theorem}
    \subsubsection{Reibungskraft}
        \begin{iequation}
            F_R = -b \dot{x}
        \end{iequation}
        $b$: Reibungskoeffizient
    \subsubsection{Gedämpfter harmonischer Oszillator}
        \begin{iequation}[align*]
            & \ddot{x} + \frac{d}{m} \dot{x} + \frac{k}{m} x = 0 & \textnormal{Dämpfungsrate } \gamma = \frac{d}{m} \\
            & \ddot{x} + \gamma \dot{x} + \omega_0^2 x = 0 & \\
            & \Rightarrow x(t) = C_1 e^{\lambda_1} + C_2 e^{\lambda_2} & \textnormal{mit } \lambda_{1,2} = - \frac{\gamma}{2} \pm \sqrt{\frac{\gamma^2}{4} - \omega_0^2}
        \end{iequation}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=10cm]{Bilder/Federpendel_verschiedene_Dämpfungen-100.png}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{enumerate}\bfseries
            \item Fall: Schwache Dämpfung ($\frac{\gamma}{2} < \omega_0$)
                {\normalfont
                \begin{theorem}{schwache Dämpfung}
                    Schwingung mit zeitlich variabler, exponentiell abfallender Amplitude
                \end{theorem}}
                \begin{iequation}[align*]
                    & \lambda_{1,2} = - \frac{\gamma}{2} \pm i \sqrt{\left\lvert \frac{\gamma^2}{4} - \omega_0 \right\rvert} & \\
                    & \Rightarrow x(t) = \left( C_1 \cos(\omega t) + C_2 \sin(\omega t) \right) e^{- \frac{\gamma}{2} t} & \: \textnormal{mit } \omega = \sqrt{\omega_0^2 - \frac{\gamma^2}{4}}
                \end{iequation}
                \begin{itemize}
                    {\normalfont
                    \item $\omega < \omega_0$ ($\Delta \omega$ steigt mit $b$ grösser)
                    \item Auch:
                        \begin{align*}
                            & x(t) = A e^{- \frac{\gamma}{2}t} \sin(\omega t + \delta) \\
                            & \textnormal{mit } A = \sqrt{C_1^2 + C_2^2} \: \textnormal{,} \: \sin(\delta) = \frac{C_1}{A} \: \textnormal{,} \: \cos(\delta) = \frac{C_2}{A}
                        \end{align*}
                    }
                \end{itemize}
            \item Fall: Kritische Dämpfung ($\frac{\gamma}{2} = \omega_0$)
                {\normalfont
                \begin{theorem}{kritische Dämpfung}
                    Hier sowohl bei überkritischer Dämpfung gilt: $\dot{x}$ kann höchstens einmal 0 werden.
                \end{theorem}}
                \begin{iequation}[align*]
                    & \lambda_{1,2} = - \frac{\gamma}{2} \\
                    & \Rightarrow x(t) = (C_1 + C_2 t) e^{- \frac{\gamma}{2} t}
                \end{iequation}
            \item Fall: Starke überkritische Dämpfung ($\frac{\gamma}{2} > \omega_0$)
                {\normalfont
                \begin{theorem}{überkritische Dämpfung}
                    Gleichung hat maximal eine Lösung. Genau eine Richtungsänderung und langsames kriechen zum Nullpunkt.
                \end{theorem}}
                \begin{iequation}[align*]
                    & \lambda_{1,2} = - \frac{\gamma}{2} \pm \sqrt{\frac{\gamma^2}{4} - \omega_0^2} < 0 \\
                    \Rightarrow x(t) = C_1 e^{\lambda_1 t} + C_2 e^{\lambda_2 t}
                \end{iequation}
        \end{enumerate}
        \begin{theorem}{Wichtig}
            In allen 3 Fällen gilt:
            \begin{equation*}
                \lim_{t \to \infty} x(t) = 0
            \end{equation*}
        \end{theorem}
    \subsubsection{Energie}
        \begin{theorem}{Gesamtenergie}
            Zeitliche Änderung der Gesamtenergie ist gleich der Verlustleistung durch Reibung.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}[align*]
            & \frac{d}{dt} E_{tot} = R-{Reib} \cdot \dot{x} = P_R \rightarrow \: \textnormal{Reibungsleistung} \\
            & E_{tot} = E_0 e^{- \frac{t}{2}} = E_0 e^{- \gamma t} \: \textnormal{Zerfallszeit } \tau = \frac{1}{\gamma} = \frac{m}{b} \\
            & \left( x(t) = A_0 e^{- \frac{t}{2z}} \: \textnormal{;} \: E \sim \left\lvert x \right\rvert^2 \right)
        \end{iequation}
        \textbf{Gütefaktor:}
        \begin{theorem}{Gütefaktor}
            Die relative Abnahme der Energie während einer Periode wird oft durch den Gütefaktor, oder auch Q-Wert beschrieben.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}[align*]
            & Q = \frac{\omega}{\gamma} = \omega \tau = 2 \pi \frac{\tau}{T} \\
            & Q = 2 \pi \frac{E_{tot}}{\left\lvert \Delta E_{tot} \right\rvert} \: \textnormal{für 1 Periode} \\
            & \Rightarrow \textnormal{relative Abnahme der Energie pro Periode}
        \end{iequation}

\subsection{Erzwungene Schwingungen}
    \begin{theorem}{Erzwungene Schwingungen}
        Bei den erzwungenen Schwingungen wirkt von aussen eine periodische Kraft auf das System ein. Diese hat die Kreisfrequenz $\Omega$.
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        \textnormal{Äussere Kraft:} \qquad F_{ext} (t) = F_0 \cos(\Omega t) \: \textnormal{,} \: F_0, \Omega \in \mathbb{R}
    \end{iequation}
    \subsubsection{Differentialgleichung}
        \begin{iequation}
            \ddot{x} + \gamma \dot{x} + \omega_0 x = \frac{F_0}{m} \cos(\Omega t)
        \end{iequation}
        \begin{iequation}[align*]
            \Rightarrow & x(t) = x_h(t) + x_p(t) \\
            & x_h(t) = A_0 e^{- \frac{\gamma}{2}t} \cos(\omega t + \delta) \: (\rightarrow 0 \textnormal{ für } t \to \infty \textnormal{, = Einschwingung}) \\
            & x_p(t) = (\textnormal{Ansatz: } x_c = x_0 e^{i \Omega t}, \: x_0 \in \mathbb{C} \: ; \: F_ext(t) = Re\{F_0 e^{i \Omega t}\})
        \end{iequation}
        \begin{iequation}[align*]
            \begin{rcases}
            & \textnormal{Betrag: } \left\lvert x_0 \right\rvert = \frac{F_0}{m} \frac{1}{\sqrt{(\omega_0^2 - \Omega^2)^2 + \gamma^2 \Omega^2}} \\
            & \textnormal{Phase: } \delta_0 = \arctan \left( \frac{- \gamma \Omega}{\omega_0^2 - \Omega^2}\right)
            \end{rcases}
            & x_c (t) = \left\lvert x_0 \right\rvert e^{i (\delta_0 + \Omega t)} \\
            & \Rightarrow x_p(t) = Re(x_c(t)) \\
            & \quad = \left\lvert x_0 \right\rvert \cos(\Omega t + \delta_0)
        \end{iequation}
    \subsubsection{Fälle}
        \begin{enumerate}\bfseries
            \item Fall: $\Omega << \omega_0$ (Resonanzform)
                \begin{iequation}
                    \Rightarrow \left\lvert x_0 \right\rvert = \frac{F_0}{m} \cdot \frac{1}{\omega_0^2} = \frac{F_0}{k} \: \textnormal{,} \: \varphi = 0
                \end{iequation}
                {\normalfont
                \begin{itemize}
                    \item konstante Kraft $\rightarrow$ konstante Auslenkung
                    \item Oszillator in Phase mit $F_{ext}$
                \end{itemize}}
            \item Fall: $\Omega \simeq \omega_0$ (Resonanznah)
                \begin{iequation}
                    \Rightarrow \left\lvert x_0 \right\rvert = \frac{F_0}{m} \cdot \frac{1}{2 \rho \omega_0} = \frac{F_0}{k} \cdot Q \: \textnormal{,} \: \varphi = - \frac{\pi}{2}
                \end{iequation}
                {\normalfont
                \begin{itemize}
                    \item Energiezufuhr in jeder Lage
                \end{itemize}}
            \item Fall: $\Omega >> \omega_0$ (Resonanzfern)
                \begin{iequation}
                    \Rightarrow \left\lvert x_0 \right\rvert = \frac{F_0}{m} \cdot \frac{1}{\Omega^2} \: \textnormal{,} \: \varphi = - \pi
                \end{iequation}
                {\normalfont
                \begin{itemize}
                    \item Amplitude $\rightarrow$ 0
                    \item Oszillator schwingt gegenphasig zu $F_{ext}$
                \end{itemize}}
        \end{enumerate}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=9cm]{Bilder/ErzwSching.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \Delta \omega = \frac{\omega_0}{Q} = \gamma = \omega_1 - \omega_2
        \end{iequation}

\subsection{Überlagerung von Schwingungen}
    \begin{theorem}{Überlagerung}
        Mehr als eine äussere periodische Kraft. Da die Differentialgleichungen linear in der Funktion $x$ sind, kann man sich das Superpositionsprinzip zu Nutze machen.
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        \ddot{x} + \gamma \dot{x} + \omega_0^2 x = \frac{F_1}{m} \cos(\omega_1 t) + \frac{F_2}{m} \cos(\omega_2 t)
    \end{iequation}
    \subsubsection{Schwingungen gleicher Frequenz}
        \begin{iequation}[align*]
            x(t) & = A_1 \cos(\omega t + \delta_1) + A_2 \cos(\omega t + \delta_2) \\
            & = Re(\overbrace{(A_1 e^{i \delta_1} + A_2 e^{i \delta_2})}^{A e^{i \delta}} e^{i \omega t}) \\
            & = A \cos(\omega t + \delta)
        \end{iequation}
    \subsubsection{Schwingungen unterschiedlicher Frequenz (Schwebung)}
        \begin{theorem}{Schwebung}
            Wenn sich Schwingungen unterschiedlicher Frequenz überlagern, kann man das Phänomen der Schwebung erkennen. Dabei bildet sich eine neue Schwingung, welche als Kombination der anderen 2 Schwingungen angesehen werden kann.
        \end{theorem}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=9cm]{Bilder/Schwebung.jpg}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}[align*]
            x(t) & = A (\cos(w_1 t) + \cos(\omega_2 t)) \\
            & = \underbrace{2A \cos\left( \frac{\omega_1 - \omega_2}{2}t \right)}_{\widetilde{A}(t) = \: \textnormal{Zeitabhängige Amplitude}} \cos\left(\frac{\omega_1 + \omega_2}{2}t \right)
        \end{iequation}
        \begin{iequation}
            \Rightarrow \textnormal{Schwebungsfrequenz} \omega_s = \left\lvert \omega_1 - \omega_2 \right\rvert
        \end{iequation}